\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 5 - Allocation et linkage}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\section{Allocation}

\begin{frame}
\frametitle{Les classes d'allocation}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, il est possible d'allouer une variable de plusieurs manières
\item Ces manières sont appelées \emph{classes d'allocation}
\item Il existe quatre classes d'allocation
	\begin{enumerate}
	\item Statique (variables globales et \lstinline|static|)
	\item Automatique (allocation avec \lstinline|auto| ou sans mot-clé)
	\item Dynamique (allocation avec \lstinline|new|)
    \item Thread (allocation avec \lstinline|thead_local|)
	\end{enumerate}
\item Chaque classe définit la durée de vie de la mémoire allouée
	\begin{itemize}
	\item Habituellement la zone mémoire où l'espace est alloué
	\end{itemize}
\item On laissera l'allocation thread de côté
    \begin{itemize}
    \item Mémoire allouée au démarrage du thread, et libérée quand il se termine
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Allocation statique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation statique}
\begin{itemize}[<+->]
%\item Les données sont stockées dans le segment de donnée
%	\begin{itemize}
%	\item Ces données sont contiguës en mémoire
%	\item La taille du segment de donnée est déterminée à la compilation
%	\item L'endroit où sont stockées les données est déterminé à la compilation
%	\item Le stockage des données est réalisé à la compilation
%	\item Très haute performance : allocation une fois avant l'exécution
%	\end{itemize}
\item Variables globales et variables déclarées avec le mot-clé \lstinline|static|
\item Portée
	\begin{itemize}
	\item globale si la variable est globale non \lstinline|static|
    \item locale à l'unité de translation si globale \lstinline|static|
	\item locale si la variable est déclarée \lstinline|static| au sein d'un bloc
	\end{itemize}
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée au lancement du programme
	\item Mémoire désallouée en fin de programme
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Zéro pour les types de base %numériques et \lstinline|char|% (+ tableaux)
	\item Les objets doivent être instanciés
	\end{itemize}
\item Stockage
	\begin{itemize}
	\item L'endroit où sont stockées les données est déterminé à la compilation (et dépend de l'architecture)
%	\item Le stockage des données est réalisé à la compilation
	\item Très haute performance : allocation une fois au lancement
	\item \emph{Habituellement} dans le segment de données
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/static.pdf}
\end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Métaphore}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Enregistrer des données dans le segment de données est comme mettre des marchandises dans un gros sac sous vide
%	\begin{itemize}
%	\item La taille du sac est exactement celle des marchandises stockées
%		\begin{itemize}
%		\item Taille du segment = somme des tailles des données
%		\end{itemize}
%	\item Les marchandises sont les unes à côté des autres, il n'y a pas d'espace libre
%		\begin{itemize}
%		\item Données contiguës en mémoire
%		\end{itemize}
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\begin{alertblock}<+->{Attention}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item \lstinline|static| en \java\ a donc une signification très différente en \texttt{C} / \cpp.
%	\item Les « constantes » globales déclarées avec \lstinline|\#define| \emph{ne} sont \emph{pas} allouées
%	\end{itemize}
%\end{alertblock}
%\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
const double PI = 3.14;

double circle_area(double r)
{
	return PI * r * r;
}

int main()
{
	cout << circle_area(2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple 2}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{static.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%int countDown()
%{
%	static int i = 6;
%	i--;
%	return i;
%}
%
%void boom()
%{
%	bool stop = false;
%	while(! stop)
%	{
%		int j = countDown();
%		if(j >= 0)
%			cout << j << endl;
%		else
%			stop = true;
%	}
%	cout << "BOOM" << endl;
%}
%
%int main()
%{
%	boom();
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{alertblock}<+->{Attention}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|static| en \java\ a donc une signification très différente en \texttt{C} / \cpp.
	\item Les « constantes » globales déclarées avec \lstinline|\#define| \emph{ne} sont \emph{pas} allouées
        \begin{itemize}
        \item Elles sont substituées textuellement
        \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dans la plupart des cas, utiliser des variables globales (\lstinline|static| ou non) est une mauvaise pratique
    \begin{itemize}
    \item Si un bug apparaît, il est difficile de savoir de où vient le problème
    \end{itemize}
\item Dans certains cas spécifiques, c'est toutefois une bonne chose
    \begin{itemize}
    \item Évite de devoir créer un wrapper instancié une unique fois
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Les littéraux de chaînes de caractères}
\begin{itemize}
\item Les litéraux de chaîne de caractères sont constants \emph{et} statiques
    \begin{itemize}
    \item Même s'ils sont déclarés comme non \lstinline|const|
    \item Éviter
    \end{itemize}
\item Souvent alloués dans \texttt{.rodata}
\item Les deux déclarations suivantes sont différentes
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
const char * s1 = "Hello World";
const char s2[] = "Hello World";
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Plusieurs étapes de compilation font des traitements spéciaux sur ces immédiats à vertu d'optimisation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de bonne utilisation}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{good-static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <random>

using namespace std;

double random_double(double min, double max)
{
    static mt19937 rng; //allocated once, shared between calls

    uniform_real_distribution<double> dist(min, max);
    return dist(rng);
}

int main()
{
    cout << random_double(0, 1) << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \texttt{rng} est alloué une fois, et partagé entre les appels
    \begin{itemize}
    \item Attention à la concurrence
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Problème}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{wrong-static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
    static int count = 1;
    int _id; //ask why _

    public:
        A() : _id(count)
        {
            count++;
        }

        int id() const
        {
            return _id;
        }
};

int main()
{
    A a1; A a2; A a3;
    cout << a1.id() << " " << a2.id() << " " << a3.id() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Séparer en headers / sources
\item Fichiers \texttt{static-attribute*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
    static int count;
    int _id;

    public:
        A();
        int id() const;
};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int A::count = 1;

A::A() : _id(count)
{
    count++;
}

int A::id() const
{
    return _id;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autre solution}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{workaround-static.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
    int _id;

    static int return_and_increment_counter() //static member function
    {
        static int counter = 0;
        counter++;
        return counter;
    }

    public:
        A() : _id(return_and_increment_counter())
        {
        }

        int id() const
        {
            return _id;
        }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Une bonne utilisation en \texttt{C}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{good-static.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
static const char * policy = "azertyuiopqsdfghjklmwxcvbn0123456789!?.";
//unsigned l = strlen(policy); //can't do

unsigned policy_length()
{
    static unsigned length = 0;
    static bool computed = false; //did I already compute length ?

    if(! computed)
    {
        length = strlen(policy);
        computed = true;
    }

    return length;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Les variables \texttt{length} et \texttt{computed} sont instanciées et initialisées une unique fois
\item Elles sont réutilisés à chaque appel de \texttt{policy\_length}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation très rapide
	\item Portée illimitée
	\item Durée de vie illimitée
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée (semi) globale
		\begin{itemize}
		\item Organisation de code
		\end{itemize}
	\item Durée de vie illimitée
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques à propos du segment de données}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place dans le segment de données
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale du segment de donnée est déterminée par le système (\texttt{ulimit -d})
	\item S'il n'y a plus de place, l'allocation est rejetée
	\end{itemize}
\item Le segment de donnée n'est pas « protégé » par la portée
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Limiter l'usage en \cpp
    \item Éviter les variables globales non constantes
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Allocation automatique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation automatique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Variables non globales allouées sans mot-clé ou locales avec \lstinline|auto|, à la déclaration
\item Portée toujours locale (au bloc)
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée à la déclaration
	\item Mémoire désallouée implicitement de manière synchrone en fin de bloc
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Aucune (valeur indéterminée)
	\end{itemize}
\item Habituellement, les données sont stockées sur la pile
	\begin{itemize}
	\item Stockées au sommet de la pile
		\begin{itemize}
		\item Registre \texttt{rsp}, adresses décroissantes
		\end{itemize}
%	\item La taille maximale de la pile a une valeur déterminée à la compilation // wtf ?!
%	\item Le plus grand espace allouable est déterminé par le système
%	\item Haute performance : on sait \emph{à la compilation} où stocker
%		\begin{itemize}
%		\item Pas de calcul ou d'appel système nécessaire à l'exécution
%		\end{itemize}
	\item L'affectation des données est au pire réalisée à l'exécution
        \begin{itemize}
        \item Parfois, le compilateur optimise
        \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/automatic.pdf}
\end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Métaphore}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Enregistrer des données sur la pile est comme stocker des caisses au fond d'un puits
%	\begin{itemize}
%	\item Pour stocker, on lâche la caisse qui tombe au fond du puits
%		\begin{itemize}
%		\item Données enregistrées au sommet de la pile
%		\end{itemize}
%	\item On sait \emph{a priori} où va la caisse
%		\begin{itemize}
%		\item À la compilation, on sait où la donnée est enregistrée
%		\item Au sommet de la pile, relativement à \texttt{rsp}
%		\end{itemize}
%	\item Très rapide de stocker : on lâche la caisse
%		\begin{itemize}
%		\item Aucun calcul n'est effectué à l'exécution
%		\end{itemize}
%	\end{itemize}
%\item En \java, seuls les primitifs et les adresses d'objets sont alloués sur la pile
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{automatic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 5; //most likely on stack
	while(i >= 0)
	{
		int j = i + 2; //most likely on stack

		cout << i << " " << j << endl;

		i--;
	}//j is destroyed
	cout << i << endl;
	//cout << j << endl;//j is out of the scope
}//i is destroyed
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{automatic2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int explodeStack(int i)
{
	int j = i * 2; //creates j most likely on the stack

	if(i != 1)
		explodeStack(j); //backup registers on stack and call (infinite recursion)
}

int main()
{
	explodeStack(10);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Valeurs par défaut}
\begin{itemize}
\item En \cpp, « valeur par défaut » = initialisation par défaut
    \begin{itemize}
    \item Initialisation par défaut si pas d'initialisation explicite
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int i;           //undeterminate value
A a;             //if A is a class, tries to call A::A()
                 //if A is an aggregate, undeterminate attribute values
int * pt;        //undeterminate adress
*i = 2;          //most likely seg fault
const int ci;    //error
int & ri;        //error
int tab[];       //error
int tab[3];      //[?, ?, ?]
int tab[3] = {}; //[0, 0, 0]
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation rapide
	\item Portée limitée
	\item Durée de vie limitée
	\item Allocation et désallocation implicite
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée limitée
	\item Durée de vie limitée
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques à propos de la pile}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place dans la pile
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale de la pile est déterminée par le système (\texttt{ulimit -s})
	\item S'il n'y a plus de place, l'allocation est rejetée
	\end{itemize}
\item La pile n'est pas protégée en écriture (pour un même programme)
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\item Une sortie de tableau peut corrompre son état
		\begin{itemize}
		\item Variables corrompues
		\item Pile d'exécution corrompue
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Utiliser au maximum en \cpp
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Allocation dynamique}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation dynamique (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Allocation avec \lstinline|new| et destruction avec \lstinline|delete|
	\begin{itemize}
	\item Alloue un espace mémoire et retourne l'adresse vers l'espace alloué
%	\item L'adresse des données est en classe automatique
%	\item Les données sont en classe dynamique
    \item Exemple : \lstinline|A * a = new A();|
	\end{itemize}
\item Portée
	\begin{itemize}
	\item l'adresse allouée de la donnée est locale au bloc
	\item les données sont accessibles globalement via leur adresse
	\end{itemize}
\item Les données sont habituellement stockées dans le tas
	\begin{itemize}
	\item Ces données ne sont pas contiguës en mémoire
	\item L'endroit où sont stockées les données est déterminé à l'exécution
	\item Le stockage des données est réalisé à l'exécution
	\item Performance plus faible : appel système effectué pour déterminer où stocker les données
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classe d'allocation dynamique (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Durée de vie
	\begin{itemize}
	\item Mémoire allouée à l'instanciation par \lstinline|new|
		\begin{itemize}
		\item L'adresse des données est en classe automatique
		\item Les données sont en classe dynamique
		\end{itemize}
	\item L'adresse des données est désallouée en sortie de bloc
		\begin{itemize}
		\item Car elle est de classe automatique
		\end{itemize}
	\item Mémoire désallouée explicitement par \lstinline|delete|
		\begin{itemize}
		\item Si on ne le fait pas : fuite mémoire
		\item Les ressources sont \emph{perdues}
		\item Le système d'exploitation \emph{devrait} désallouer en fin de programme
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Valeurs par défaut
	\begin{itemize}
	\item Aucune : instanciation explicite nécessaire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/dynamic.pdf}
\end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Métaphore}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Enregistrer des données dans le tas est comme stocker des marchandises dans un entrepôt
%	\begin{enumerate}
%	\item Quand on veut stocker des marchandises, on demande au concierge si c'est possible
%		\begin{itemize}
%		\item Appel système effectué pour l'allocation
%		\end{itemize}
%	\item Le concierge cherche un endroit dans l'entrepôt où stocker
%		\begin{itemize}
%		\item Le système d'exploitation cherche un espace mémoire libre
%		\end{itemize}
%	\item S'il y a de la place, le concierge stocke la caisse et donne un ticket décrivant où elle est stockée
%		\begin{itemize}
%		\item Le système d'exploitation alloue un espace mémoire et retourne l'adresse de cet espace
%		\end{itemize}
%	\item S'il n'y a pas de place : ko
%		\begin{itemize}
%		\item Cela ne veut pas dire que la mémoire est saturée
%		\item Elle est peut-être simplement fragmentée
%		\end{itemize}
%	\end{enumerate}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple \cpp}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dynamic.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	Point * p = new Point(2,3);
	cout << p->getX() << " " << p->getY() << endl;
	delete p;
	cout << p->getX() << " " << p->getY() << endl;//unpredictable is p is deleted

	Point * p2 = nullptr;
	Point * pp2 = nullptr;
	Point p3;//(0,0)

	{
		p2 = new Point(3,4);
		cout << p2->getX() << " " << p2->getY() << endl;
		pp2 = p2;
		p3 = *p2;
		//delete p2;//uncomment
	}

	cout << p2->getX() << " " << p2->getY() << endl;
	cout << pp2->getX() << " " << pp2->getY() << endl;
	cout << p3.getX() << " " << p3.getY() << endl;
} 	//Q : does it leak ?
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rappels}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeurs}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Ce sont des adresses
    \item Affecter une valeur à un pointeur change la valeur de l'adresse
    	\begin{itemize}
    	\item Pas ce que pointe l'adresse
    	\end{itemize}
    \item Pour changer ce qui est pointé, il faut déférencer
%    	\begin{itemize}
%    	\item \texttt{*pt = 42;}
%    	\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ces adresses peuvent correspondre
    \begin{enumerate}
    \item à une adresse virtuelle qui n'est pas mappée sur une physique
    \item à une adresse virtuelle mappée hors segment
    \item à une adresse virtuelle mappée en segment à un espace non alloué
    \item à une adresse virtuelle mappée en segment à un espace alloué
    \end{enumerate}
\item Dans les trois premiers cas, une lecture/écriture a un comportement indéterminé
	\begin{itemize}
	\item Zéro, ancienne valeur
	\item Erreur de segmentation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|int * pt = 3;|
	\begin{enumerate}
	\item Alloue un espace de 8 bytes (x64) sur la pile (en \texttt{C})
	\item Donne à cet espace la valeur \texttt{0x00\_00\_00\_00\_00\_00\_00\_03}
	\item L'instruction \lstinline|int i = *pt;| provoque probablement une erreur de segmentation
	\end{enumerate}
\item \lstinline|nullptr| est un immédiat pour un pointeur nul
	\begin{itemize}
	\item Erreurs de segmentation au déférencement
	\end{itemize}
\item \lstinline|int * pt = new int(3);|
	\begin{enumerate}
	\item Alloue un espace \texttt{pt} de 8 bytes (x64) probablement sur la pile
	\item Alloue un espace $s$ de \lstinline|sizeof(int)| probablement sur le tas
	\item Affecte à \texttt{pt} l'adresse de $s$
	\item Affecte à l'adresse pointée par \texttt{pt} (dans $s$) la valeur $3$
	\end{enumerate}
%\item \lstinline|int * pt = new int(3);| est l'équivalent en \cpp
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{paginate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	long long unsigned j = 0;
	while(true)
	{
        static long long unsigned m10MB = 250 * 1000 * 10;
		int32_t * pt = new int32_t[m10MB]; //10MB
        static long long unsigned int rounds2GB = 200; //loop rounds needed to allocate 2GB
		j++;
		if(j % 10 == 0) //100MB per 100MB
		{
			cout << (j*10) << "MB allocated" << endl;
			this_thread::sleep_for(100ms);
		}
		if(j >= rounds2GB)
			break;
	}

	cout << "Type sth to close" << endl;
	cin >> j; //blocking
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantages et inconvénients}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée relativement illimitée
	\item Durée de vie illimitée
	\item Émulation de passage par référence
	\item Possibilité d'allouer de larges quantité de mémoire
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Allocation plus lente
	\item Destruction manuelle nécessaire
		\begin{itemize}
		\item Attention aux fuites mémoires et double free
		\end{itemize}
	\item Autres contraintes (copie, affectation)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item La mémoire est allouée tant qu'il reste de la place en mémoire
	\begin{itemize}
	\item La taille maximale du tas est déterminée par le système
		\begin{itemize}
		\item S'il n'y a plus de place (\texttt{ulimit -m}), l'allocation est rejetée
		\item S'il n'y a plus de place en mémoire, les mécanismes de \texttt{swap} et de pagination du système \emph{devraient} prendre le relais
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item La mémoire n'est pas protégée en écriture (pour un même programme)
	\begin{itemize}
	\item Le programmeur est responsable de son utilisation
	\item Une sortie de tableau peut corrompre son état
		\begin{itemize}
		\item Variables corrompues
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}
	\item Limiter son utilisation \cpp
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Risques liés à \texttt{new}}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Il faut libérer manuellement toute mémoire allouée
	\begin{itemize}
	\item Sinon, il y a une fuite mémoire
	\item La mémoire n'est pas toujours libérée dans le scope ou la classe où elle est allouée
	\item Risque de double \lstinline|delete| : erreur de segmentation
	\end{itemize}
\item Un pointeur (en particulier ceux issus de \lstinline|new|) peut être \lstinline|nullptr|
	\begin{itemize}
	\item Pas une référence
	\end{itemize}
\item En cas d'allocation dynamique pour un attribut de classe, il faut prendre des précautions particulières
	\begin{enumerate}
	\item Destructeur
	\item Constructeur de recopie (cf. Chapitre 8)
	\item Opérateur d'affectation (cf. Chapitre 8)
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Je veux faire un \texttt{new}}
\begin{alertblock}<1->{Je veux faire un \texttt{new} en \cpp}
	\begin{itemize}[<2->]
	\item \textcolor{esi-red}{\Huge{\textsc{Non !}}}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<3->]
\item Oui mais..
\end{itemize}
\begin{alertblock}<4->{NON !}
	\begin{itemize}[<5->]
	\item \textcolor{esi-red}{\Huge{\textsc{Non !}}}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<6->]
\item \textsc{Non !}
    \begin{itemize}[<7->]
    \item \textsc{Non !}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\only<8>{
\tikz[overlay,remember picture]
\node at (current page.center) {\rotatebox{30}{\scalebox{10}{\textcolor{red}{\textsc{Non !}}}}};
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Hygiène de programmation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Je veux quand même faire un \lstinline|new|
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item J'ai l'habitude en \java
		\begin{itemize}
		\item En \java, on ne peut pas écrire sur la pile
		\item En \java, il y a un garbage collector (compromis efficacité / sûreté)
		\end{itemize}
	\item Je veux éviter une copie de paramètre de fonction
		\begin{itemize}
		\item Utilise le passage par référence
		\end{itemize}
	\item Je veux qu'une fonction modifie ses paramètres (effet de bord)
		\begin{itemize}
		\item Utilise le passage par référence
		\end{itemize}
	\item Je veux avoir un attribut sans avoir à le recopier par le constructeur
		\begin{itemize}
		\item Utilise une référence
		\end{itemize}
	\item Je veux activer le polymorphisme
		\begin{itemize}
		\item Utilise une référence ou des templates
		\end{itemize}
    \item Je veux allouer un gros objet
        \begin{itemize}
        \item Utilise un pointeur intelligent
        \end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Moralité}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation en \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Utilisez des références quand vous pouvez
	\item Utilisez des pointeurs quand vous devez
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemple d'obligation : résoudre une dépendance cyclique
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Si on veut \emph{vraiment} utiliser \texttt{new}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Encapsulation dans des \emph{pointeurs intelligents}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Cf. fin de chapitre
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Portée et durée de vie}

\begin{frame}
\frametitle{Récapitulatifs}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C} / \cpp, pas de notion de segment de données, pile ou tas
\item Les classes d'allocation ne définissent \emph{que} la durée de vie
\item Allocation statique
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Portée locale ou globale
	\item Alloué en début de programme, détruit à la fin
	\end{itemize}
\item Allocation automatique
	\begin{itemize}
	\item Portée locale
	\item Alloué à la déclaration, désalloué en sortie de bloc
	\end{itemize}
\item Allocation dynamique
	\begin{itemize}
	\item Portée « locale / globale »
	\item Alloué et désalloué explicitement
	\end{itemize}
\item Ne confondez pas le \emph{scope} et la durée de vie
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration en \cpp}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{life.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int * addr_auto, * addr_dyn, * addr_stat = nullptr; //statiques, globales
int global = 2; //statique, globale

int f() {
    int j = 42; //automatique, locale à f
    addr_auto = &j; //ok
    int * pt = new int(23); //dynamique, locale
    *pt = 666; //ok : espace alloué
    addr_dyn = pt; //ok
    static int l = 17; //statique, locale
    addr_stat = &l;
    global = 3;
} //j et pt sont désalloués (mais pas *pt, ni l)

int main() {
    f();
    cout << addr_auto << ":"; //ok
    cout << *addr_auto << endl; //KO : j est désaloué
    cout << addr_dyn << ":"; //ok
    cout << *addr_dyn << endl; //ok : *pt n'a pas été désalloué
    cout << addr_stat << ":"; //ok
    cout << *addr_stat << endl; //ok : l n'a pas été désalloué
    cout << global << endl; //ok
    delete addr_dyn;
    cout << addr_dyn << ":"; //ok
    cout << *addr_dyn << endl; //KO : *pt est désalloué
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le cas des classes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent, l'adresse d'un objet est l'adresse du premier attribut
\item Les attributs non dynamiques et non statiques ont la même classe d'allocation que l'objet
\item Les attributs \lstinline|static| sont statiques
\item Attributs dynamiques
	\begin{itemize}
	\item Données en classe d'allocation dynamique
	\item Adresses de même classe d'allocation que l'objet
	\end{itemize}
\item Les fonctions membres sont généralement allouées dans le segment de code
	\begin{itemize}
	\item Pas les fonctions \lstinline|inline|
	\end{itemize}
\item Les remarques en terme de portée et de durée de vie sont valides sous ces conditions
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{class-alloc.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct Array {
    int i;
    int * arr; //You cannot hide. I see you.

    Array(int i) : i(i) {
        arr = new int[i];
    }
}; //missing destructor... and other things

int main() {
    Array a(2); //a automatic
                //i automatic
                //arr automatic
                //*arr dynamic

    static Array b(2); //b static
                       //i static
                       //arr static
                       //*arr dynamic

    Array * c = new Array(2); //c dynamic
                              //i dynamic
                              //arr dynamic
                              //*arr dynamic
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Pointeurs intelligents}

\begin{frame}
\frametitle{Nécessité en allocation dynamique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, il est nécessaire d'allouer dynamiquement
    \begin{itemize}
    \item Allocation d'une large bloc mémoire
    \item Dépendance cyclique en chaîne
    \end{itemize}
\item Quand on sort d'un scope, il faut décider quoi faire de la mémoire
\item Utilisation du patron de classe, \texttt{unique\_ptr}, \texttt{shared\_ptr} et \texttt{weak\_ptr}.
%    \begin{itemize}
%    \item Pas de \lstinline|new| !
%    \end{itemize}
\item Paramétré par le type de la variable dynamique à encapsuler
\item Comportements « similaires » aux pointeurs, en classe automatique, implémenté via un patron de classe (cf. Ch. 12) et la surcharge d'opérateurs (cf. Ch. 8).
\item Chaque patron définit comment la mémoire doit être gérée à la destruction (automatique) du pointeur intelligent.
	\begin{itemize}
	\item On détruit les données ?
	\item On détruit les données si plus rien ne pointe dessus ?
	\item On ne détruit rien ?
	\end{itemize}
%\item Implémenté en comptant le nombre de références dans le constructeur à l'aide d'une variable statique.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le header \texttt{memory.h}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand un pointeur «~possédant~» un objet est détruit, il faut définir comment libérer la mémoire
%\item En particulier, on veut
%	\begin{enumerate}
%	\item Éviter les fuites mémoires
%	\item Éviter les double \texttt{delete}
%	\end{enumerate}
\item Trois types de pointeurs intelligents « principaux »
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{unique\_ptr} : pointeur intelligent qui n'autorise qu'une possession unique de l'objet.
		\begin{itemize}
		\item Copier et affecter le pointeur provoque une erreur de compilation.
		\item Quand le pointeur est détruit, la donnée est détruite.
		\end{itemize}
	\item \texttt{shared\_ptr} : pointeur intelligent qui autorise des possessions multiples d'un même objet.
		\begin{itemize}
		\item Les données pointées sont détruites si plus rien ne pointe dessus.
%		\item Le dernier pointeur possédant les données est détruit
%		\item Le dernier pointeur possédant les données est réaffecté.
		\end{itemize}
	\item \texttt{weak\_ptr} : pointeur intelligent qui ne « possède pas » d'objet.
		\begin{itemize}
		\item Doit être converti en \texttt{shared\_ptr} pour accéder l'objet (\texttt{lock()}).
%		\item Pratique pour une possession temporaire, quand l'objet peut être détruit n'importe quand par un facteur extérieur.
%		\item Permet de briser les références circulaires de \texttt{shared\_ptr}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item Instanciation «~à la volée~» via \texttt{make\_unique}, \texttt{make\_shared}
    \begin{itemize}
    \item Pas de \lstinline|new| !
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple \texttt{unique\_ptr}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{unique.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 2;
	int * pti = &i;
	unique_ptr<int> u1(&i);

	{
		//unique_ptr<int> u2(&i); //bad idea
		//unique_ptr<int> u2 = u1; //compile error
		unique_ptr<int> u2 = move(u1); //u2 owns, u1 invalid
	}

	cout << *pti << endl;
	u1.reset();//deletes memory (why ?!)
	cout << i << endl; //seg fault
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple \texttt{shared\_ptr}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{shared.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	shared_ptr<int> p1 = make_shared<int>(5);
	weak_ptr<int> wp1 = p1; //p1 owns the memory.

	{
		shared_ptr<int> p2 = wp1.lock(); //Now p1 and p2 own the memory.
		if(p2) //check if the memory still exists!
		{
		    cout << "if p2" << endl;
		}
	} //p2 is destroyed. Memory is owned by p1.

	p1.reset(); //Memory is deleted.

	shared_ptr<int> p3 = wp1.lock(); //Memory is gone, so we get an empty shared_ptr.
	if(p3)
	{
		cout << "if p3" << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : initialisation (1/2)}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();

f(shared_ptr<int> (new int (42)), g());
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Ordre d'appel
	\begin{enumerate}
	\item Allocation dynamique de l'entier 42
	\item Création du \lstinline|shared_ptr<int>|
	\item Appel de la fonction $g$
	\item Appel de la fonction $f$
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{La recette d'un désastre}
    \begin{itemize}
    \item On a fait un \lstinline|new|
    \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : initialisation (2/2)}
\begin{exampleblock}<+->{Ordre d'appel}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item $3$ peut avoir lieu \emph{avant} $1$ et $2$, et peut en particulier être appelé entre $1$ et $2$
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Problème potentiel : $g$ lance une exception}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le \texttt{shared\_ptr} n'as pas encore eu le temps de posséder la mémoire
	\item Il ne peut pas la libérer
	\item Fuite mémoire
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Première idée
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();

shared_ptr<int> si (new int (42));
f(si, g());
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Meilleure idée
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(shared_ptr<int> i, int j);
int g();
f(make_shared<int>(42), g());
\end{lstlisting}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}
    \item Pas de \lstinline|new|
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de fuite mémoire : cycle}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cycle.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
	    shared_ptr<B> ptB;
};

class B
{
    public:
	    shared_ptr<A> ptA;
};

int main()
{
	shared_ptr<A> a = make_shared<A>();
	shared_ptr<B> b = make_shared<B>();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a->ptB = b;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	b->ptA = a;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a.reset();
	b.reset();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sournoiserie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Affichage à la ligne 17 : \texttt{1 1}
\item Affichage à la ligne 19 : \texttt{1 2}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{b} et \texttt{ptB} pointent vers l'objet de type \texttt{B}
	\end{itemize}
\item Affichage à la ligne 21 : \texttt{2 2}
\item Affichage à la ligne 24 : \texttt{0 0}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Zombie}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{ptB} dans \texttt{A} fait survivre \texttt{B}
	\item \texttt{ptA} dans \texttt{B} fait survivre \texttt{A}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Solution}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Utiliser \texttt{weak\_ptr}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cycle-sol.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	public:
	    shared_ptr<B> ptB;
};

class B
{
    public:
	    weak_ptr<A> ptA;
};

int main()
{
	shared_ptr<A> a = make_shared<A>();
	shared_ptr<B> b = make_shared<A>();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a->ptB = b;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	b->ptA = a;
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
	a.reset();
	b.reset();
	cout << a.use_count() << ", " << b.use_count() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple complet}
\begin{itemize}[<+->]
\item Liste simplement chaînée
	\begin{enumerate}
	\item Fichier \texttt{linkedlist-new.cpp}
%		\begin{itemize}
%		\item Implémentation avec \lstinline|new|
%		\end{itemize}
	\item Fichier \texttt{linkedlist-smart.cpp}
%		\begin{itemize}
%		\item Implémentation avec des pointeurs intelligents
%		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item Classe interne de nœud
	\begin{itemize}
	\item Une donnée, un élément suivant
	\item Difficile d'utiliser des références
		\begin{itemize}
		\item Initialement, la liste est vide (tête et queue)
		\item La queue a toujours un successeur vide
		\end{itemize}
	\end{itemize}
%\item En \texttt{C}, on n'a pas le choix
%	\begin{itemize}
%	\item \texttt{malloc} et \texttt{free} manuels nécessaires
%	\item Fichier \texttt{linkedlist-c.c}
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item Aucune gestion explicite de la mémoire avec les pointeurs intelligents
	\begin{itemize}
	\item Pas de \lstinline|new|, \lstinline|delete|
	\item Pas de destructeur
	\end{itemize}
\item On a dû prendre des précautions supplémentaires avec \lstinline|new|
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Hygiène de programmation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ne faites pas de \lstinline|new|
    \begin{enumerate}
   	\item Utilisez des références
   	\item Utilisez des pointeurs intelligents
   	\end{enumerate}
\item Utilisez \texttt{make\_shared} et \texttt{make\_unique}
	\begin{itemize}
	\item Évite d'avoir un pointeur « nu »
	\item Évite de faire un \lstinline|new| et de gérer la mémoire «~à la main~»
	\item Évite de créer des \texttt{shared\_ptr} temporaires
	\end{itemize}
\item Mettez à \lstinline|nullptr| un pointeur dont l'espace a été désalloué
	\begin{itemize}
	\item Permet de vérifier que l'espace est «~invalide~»
	\item Permet d'éviter les doubles \lstinline|delete|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Linkage}

\begin{frame}
\frametitle{Le concept de linkage}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, \emph{tout} a un linkage
    \begin{itemize}
    \item Variables, fonctions, templates, namespaces, types, etc.
    \end{itemize}
\item Dénote où le symbole est disponible
    \begin{itemize}
    \item En interne, et dans les autres unités de translation
    \end{itemize}
\item Si un même nom est utilisé dans plusieurs scopes différents mais n'a pas de linkage suffisant, plusieurs instances de l'instance associée sont générés
\item Il existe trois principaux linkage
    \begin{itemize}
    \item Pas de linkage : uniquement disponible dans le scope courant
    \item Linkage interne : disponible dans toute l'unité de translation
    \item Linkage externe : disponible dans toutes les unités de translation
    \end{itemize}
\item Dans certains cas, chaque unité de translation peut avoir sa copie du symbole
    \begin{itemize}
    \item Nom et définition
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Différence entre portée et linkage}
\begin{itemize}[<+->]
\item Tous deux définissent où un symbole est disponible
\item La portée est relative aux \emph{scopes}, et le linkage aux \emph{unités de translation}
\item Trois types de portée
    \begin{itemize}
    \item Locale, classe et globale
    \end{itemize}
\item Trois types de linkage
    \begin{itemize}
    \item No linkage, interne et externe
    \end{itemize}
\item Le linkage est intrinsèquement lié à la production d'un exécutable / fichier objet lors de la compilation
    \begin{itemize}
    \item Pas la portée, uniquement d'ordre syntaxique
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Pas de linkage}

\begin{frame}
\frametitle{Principe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les entités sans linkage ne sont disponibles que dans le scope courant
\item Les entités déclarées dans un scope qui
    \begin{itemize}
    \item sont des variables ou des lambdas non \lstinline|extern|
    \item les classes locales et leurs membres
    \item alias de types, énumérations, énumérateurs, etc.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{no-linkage.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void g() {
    struct A { //A has no linkage
        int k; //k has no linkage, because A has no linkage
    };
    using byte_ptr = unsigned char*; //byte_ptr has no linkage
}


int main() {
    if(true) {
        auto f = [](int i) { //f and i have no linkage
            int j = i * 2; //j has no linkage
            cout << i << " " << j << endl;
        };
        //cout << i << endl;
        //cout << j << endl;

        g();
        //A a;
        //decltype(A::k) l = 0;
        //byte_ptr b = 0;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Linkage externe}

\begin{frame}
\frametitle{Principe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par défaut, le linkage des symboles déclaré en scope namespace est \emph{externe}
    \begin{itemize}
    \item \emph{Pas} les fonctions et variables déclarées statiques
    \end{itemize}
\item Chaque unité de translation peut les utiliser
    \begin{enumerate}
    \item À la \emph{compilation}, le compilateur doit posséder le prototype
    \item À l'\emph{édition des liens}, l'éditeur de liens doit posséder l'implémentation
    \end{enumerate}
\item L'éditeur des liens s'assure qu'une fonction avec un prototype donné n'ait qu'une seule définition
    \begin{itemize}
    \item One definition rule (ODR)
    \end{itemize}
\item Pour forcer la génération d'unités de translations séparées, on utilise l'option \texttt{-c}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{g++ -c myfile.cpp} génère \texttt{myfile.o} non lié
    \item Un appel subséquent avec tous les \texttt{.o} les lie et crée un binaire
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{external*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef F_H
#define F_H

void f();

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

#include "external-f.h"

void f()
{
    std::cout << "f" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{external*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef G_H
#define G_H

void g();

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "external-fh.hpp"

void g() {
    std::cout << "g" << std::endl;
    fh();
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#ifndef FH_H
#define FH_H
#include <iostream>

void fh() {
    std::cout << "fh" << std::endl;
}

#endif
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{external*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

#include "external-f.h"
#include "external-g.h"

using namespace std;

int main()
{
    f();
    g();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Commandes
    \begin{enumerate}
    \item \texttt{g++ -c external-f.cpp}
    \item \texttt{g++ -c external-g.cpp}
    \item \texttt{g++ -c external-main.cpp}
    \item \texttt{g++ -o external-main external-f.o external-g.o external-main.o}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{external*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

#include "external-f.h"
#include "external-fh.hpp"
#include "external-g.h"

using namespace std;

int main()
{
    f();
    fh()
    g();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Erreur d'édition des liens
    \begin{itemize}
    \item Définitions multiples de la fonction \texttt{fh()}
    \item Violation de la «~One Definition Rule~» (ODR)
    \item Une fois dans \texttt{external-g.o}, et une fois dans \texttt{external-main.o}
    \end{itemize}
%\item Écrire \lstinline|inline| dans le prototype de \texttt{fh} résout le problème
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Le mot-clé \texttt{inline}}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions / variable inline}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction/ variable dont la définition \emph{peut} être substituée à l'usage
    \begin{itemize}
    \item Le \emph{compilateur} décide d'inliner ou pas
    \item Pas l'\emph{éditeur des liens}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantage}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Gain de temps (pas de \texttt{call})
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénient}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Exécutable grossit (copier / coller dans \texttt{.text} / \texttt{.data})
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ces fonctions / variables n'ont potentiellement \emph{pas} d'adresse
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction \lstinline|inline| est soit
	\begin{itemize}
	\item déclarée avec le mot-clé \lstinline|inline|
	\item implémentée dans le prototype de la classe
	\item une fonction \lstinline|constexpr|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
    \item Doit être déclarée et implémentée au sein du même fichier
        \begin{itemize}
        \item Sinon le \emph{compilateur} ne peut pas inliner
        \item Il a besoin de «~voir~» l'implémentation pour substituer l'appel dans des unités de translation différentes
        \end{itemize}
	\item Ne peut pas être utilisée là où l'adresse d'une fonction est attendue
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{inline.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
    void f() //inline
    {
        std::cout << "Brol::f" << std::endl;
    }
};

struct B
{
    inline void f();//inline
};

void B::f()
{
    std::cout << "Foo::f" << std::endl; //defined in same file
}

inline double sum(double a, double b) { return a + b; } //inline

struct C
{
    void f(); //not inline
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{inline.cpp}, \texttt{inline-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "inline.h"

void C::f()
{
    std::cout << "C::f" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "inline.h"

int main()
{
	A a;
	a.f();

	B b;
	b.f();

	C c;
	c.f();

	cout << sum(2,3) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple d'erreur}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{inline-wrong*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef ILW
#define ILW

inline void f();

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "inline-wrong.h"

void f()
{
   std::cout << "Hello world" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "inline-wrong.h"

using namespace std;

int main()
{
    f();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le compilateur}
\begin{itemize}[<+->]
\item En pratique, le compilateur choisit les fonctions qu'il rend inline
    \begin{itemize}
    \item S'il pense que ce n'est pas une bonne idée... il ne ne fait pas
    \item Parfois, il le fait même si on ne l'a pas demandé
    \end{itemize}
\item Le compilateur ne va jamais rendre inliner une fonction dont on a besoin de l'adresse
\item Le mot clé sert également d'indicateur au compilateur pour éviter la re-déclaration
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Bonne pratique}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Éviter d'utiliser le mot-clé %Marc Grégoire, Profesional C++, Ed. 4, p. 255
        \begin{itemize}
        \item ... sauf quand c'est «~obligatoire~»
        \end{itemize}
    \item Laisser le compilateur faire les optimisations qu'il juge nécessaires
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Il n'est pourtant pas rare de trouver des getters / setters explicitement \lstinline|inline|
    \begin{itemize}
    \item Habitude archaïque
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions \texttt{inline} et linkage}
\begin{itemize}[<+->]
\item On a vu précédemment qu'une fonction \emph{déclarée et définie} dans un header posait des problèmes
    \begin{itemize}
    \item ... mais pas si elle est \lstinline|inline|
    \end{itemize}
\item En l'absence de ce mot-clé, à l'\emph{édition des liens}, chaque unité de translation a une copie de cette fonction
    \begin{itemize}
    \item Violation de l'ODR
    \end{itemize}
\item Une fonction \lstinline|inline| peut apparaître dans plusieurs unités de translation différentes, si ses définitions sont identiques
\item On veut pouvoir appeler des fonctions potentiellement inlinées dans plusieurs unités de translations
    \begin{itemize}
    \item Si elles sont \lstinline|inline|, le prototype et implémentation sont visibles
    \item Chaque unité de translation a \emph{la même} fonction \lstinline|inline|
        \begin{itemize}
        \item Si les fonctions sont inlinées, pas de soucis (copier / coller de code)
        \item Si elles ne le sont pas (ce sont de «~vraies~» fonctions), l'éditeur des liens s'en aperçoit, et joint toutes les définitions
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{external*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef FH_H
#define FH_H

#include <iostream>

inline void fh() {
    std::cout << "fh" << std::endl;
}

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

#include "external-f.h"
#include "external-fh.hpp"
#include "external-g.h"

using namespace std;

int main() {
    f();
    fh()
    g();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Fonctions templates}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions templates et à paramètres \texttt{auto}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les fonctions templates ou les fonctions dont les paramètres sont \lstinline|auto| ont un comportement «~similaire~» aux fonctions \lstinline|inline|
    \begin{itemize}
    \item Elles doivent être déclarées et définies au sein de la même unité de translation
    \item Sinon, erreur d'édition des liens
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Fonctionnement}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Dans le cadre de paramètres \lstinline|auto|, mis en place via des templates (cf. Ch. 13)
    \item Une instance différente de la fonction est générée dans le segment \texttt{.text} pour chaque paramètre concrètement utilisé
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Erreur d'édition des liens}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct-ld.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print(const auto& a);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct-ld.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "auto-fct-ld.h"
#include <iostream>

void print(const auto& a) {
    std::cout << a << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct-ld-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "auto-fct-ld.h"

int main() {
    print(2);
    print('a');
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Bonne façon}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct-ld.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

void print(const auto& a) {
    std::cout << a << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct-ld-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "auto-fct-ld.hpp"

int main() {
    print(2);
    print('a');
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Avantage}
\begin{itemize}
\item Éviter les overload superflux
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    else
        return gcd(b, a % b);
}

int main()
{
    cout << gcd(48, 64) << endl;
    cout << gcd(48L, 64L) << endl;
    cout << gcd(48u, 64u) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Équivalent templates}
\begin{itemize}
\item Un peu archaïque dans ce cas
    \begin{itemize}
    \item Cf. Ch. 13
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
T gcd(T a, T b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    else
        return gcd(b, a % b);
}

int main()
{
    cout << gcd(48, 64) << endl;
    cout << gcd(48L, 64L) << endl;
    cout << gcd(48u, 64u) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Linkage interne}

\begin{frame}
\frametitle{Principe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les fonctions, variables et types déclarés \lstinline|static| ont un linkage \emph{interne}
\item Le symbole n'est visible qu'au sein de l'unité de translation
\item Seule l'unité de translation courante peut les utiliser
    \begin{enumerate}
    \item À la \emph{compilation}, le compilateur doit posséder le prototype
    \item À l'\emph{édition des liens}, l'éditeur de liens doit posséder l'implémentation
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Motivation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Cacher les définitions du scope global d'autres unités de translation
        \begin{itemize}
        \item Autre solution : namespace anonyme
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{internal*}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef STF
#define STF

static void f(); //internal linking
void g(); //external linking

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "internal.h"
#include <iostream>

void f() {
    std::cout << "Hello" << std::endl;
}

void g() {
    std::cout << "Hello there" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "internal-f.h"

int main() {
    f();
    g();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
